\documentclass[table]{beamer} %handout %hyperref={pdfpagelabels=false}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{tikz}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{beamerthemesplit}
\usetheme{AnnArbor}
\usecolortheme{beaver}
\usefonttheme{professionalfonts}


\usepackage{wasysym}
\usepackage{times}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{booktabs,multirow,rotating, tabularx}
\usepackage{graphicx}

\newcommand{\vertc}[1]{\rotatebox{90}{\emph{#1}}}
\newcommand{\mc}[3]{\multicolumn{#1}{#2}{#3}}
\newcommand{\mr}[3]{\multirow{#1}{#2}{#3}}
	
\definecolor{gris10}{rgb}{0.75,0.75,0.75}

\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\lstdefinelanguage{SQLRT}[]{SQL}{
            morekeywords={ENUM,ENGINE,IF,REFERENCES,CHARSET,REPLACE},
            deletekeywords={ACTION}
    }[keywords,comments,strings]
%Syntaxe SQL modifiée

\lstset{language=SQLRT,tabsize=2,breaklines=true,basicstyle=\footnotesize,numbers=none,numberstyle=\footnotesize,stepnumber=2,frame=none,
        emph={Student,Apply,College},emphstyle=\underbar}



%------------------------------------------------------------------------------------

\hypersetup{
    pdfauthor   = {Romuald THION},%
    pdftitle    = {DIU-EIL Bloc 4},%
    pdfsubject  = {Le modèle relationnel},%
    pdfkeywords = {DIU, bases de données, algèbre relationnelle},%
}	

\title[DIU-EIL Bloc 4 -- BD]{
    \textsc{DIU-EIL Bloc 4\\ Modèle relationnel et bases de données : introduction et SQL}
}

\author[R. THION]{
    Romuald THION
}
\institute{ 
{  
    \url{https://forge.univ-lyon1.fr/diu-eil/bloc4}}
}

%\date{Mardi 21 juin 2011 (matin)}

\newcommand{\bleu}[1]{{\color{cyan} #1}}
%-------------------------------------------------------------------------------

%\usefoottemplate{}
\usefoottemplate{%
    \vbox{%
    \tinycolouredline{black}%
        {\color{white}{{\insertshortauthor}\hfill%
                              \insertshorttitle\hfill%
                              \textsc{\insertframenumber} %/\inserttotalframenumber
                              }}
    }
}

\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\beamertemplatetransparentcovereddynamicmedium 

\AtBeginSection[]{
  \begin{frame}%{Sommaire}
  \tableofcontents[currentsection, hideothersubsections]
  \end{frame} 
}


%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
	\begin{frame}
		\titlepage
	\end{frame}

    \begin{frame}{Plan}
        \tableofcontents[hideallsubsections]
    \end{frame} 




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{SGBDs et modèle relationnel}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Couverture du programme NSI}
    \begin{figure}
      \centering
      \includegraphics[width=0.7\linewidth]{./img/programme_term1.png}%
      \caption{Extrait du programme de NSI terminale}
    \end{figure}
  
\end{frame}

\begin{frame}{Couverture du programme NSI}
    \begin{figure}
      \centering
      \includegraphics[width=0.7\linewidth]{./img/programme_term2.png}%
      \caption{Extrait du programme de NSI terminale}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Couverture du programme NSI}
    \begin{figure}
      \centering
      \includegraphics[width=0.7\linewidth]{./img/programme_1ere.png}%
      \caption{Extrait du programme de NSI 1\iere}
    \end{figure}
  
\end{frame}

%    \subsection{Gestion des données}


%\begin{frame}{\insertsubsection}

%\begin{block}{Conditions nécessaires d'utilisation}
%      \begin{itemize}
%  \item Pérennes (sauvegarde, archivage, reprise après panne\ldots)
%  \item Cohérentes(mises à jour, accès concurrentiels, réplications\ldots)
%  \item Accessibles de manière juste et \alert{efficace}
%  \end{itemize}
%\end{block}


%\begin{exampleblock}{On enregistre les données d'étudiants dans des fichiers}
%    \begin{itemize}
%    \item \alert{Chaque} application doit gérer un ensemble de fichiers de données \alert{et} les maintenir
%    \item Variation des \alert{formats} des fichiers
%    \item Mises à jour \alert{redondantes} (erreurs et incohérences)
%    \item mais aussi : \alert{efficacité}, \alert{concurrence}, \alert{sécurité}, \alert{dépendance} vis-à-vis du programme \ldots
%    \end{itemize}
%\end{exampleblock}

%\end{frame}

\subsection[SGBD]{Système de Gestion de Bases de Données}




%\begin{frame}{\insertsubsection}
%    %Fichiers $\cong$ un calvaire sans nom !\\ 
%\begin{center}\alert{Objectif: pallier aux insuffisances de la gestion de données directe via des fichiers}\end{center}


%\begin{alertblock}{Bases de données (relationnelles)}
%    
%  \begin{itemize}
%  \item Données enregistrées
%  \item Cohérentes
%  \item De redondance minimale
%  \item Dont la structure est \alert{indépendante} des applications
%  \item Accessible de manière concurrente
%  \end{itemize}
%  
%  \begin{center}
%    BD \og{}relationnelles\fg{} : \alert{\emph{toutes} les données sont organisées en relations}
%  \end{center}

%\end{alertblock}
%\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}% \frametitle{Qui fait quoi}

  \begin{center}
  \alert{SGBD} : ensemble d'outils logiciels permettant la création et l'utilisation de bases de données (relationnelles ou pas).
  
  \alert{Modèle relationnel} :  {\emph{toutes} les données sont organisées en relations}
  \end{center}
  
  
    \begin{block}{Le concepteur définit la structure}
%        \begin{itemize}
%          \item La structuration ()
%          \item Non redondance
%          \item Mise en commun et la distribution éventuelle des données
%      \end{itemize}
    \end{block}

    \begin{alertblock}{Le SGBD gère le reste}
        \begin{itemize}
              \item le stockage / persistance
              \item la disponibilité des données
              \item la concurrence des accès
              \item la sécurité, la journalisation, etc.
        \end{itemize} 
    \end{alertblock}
      

\end{frame}


%\begin{frame}{\insertsubsection}    


%    \begin{block}{Fonctions essentielles}
%        \begin{itemize}
%          \item Définition d'une base de donnée: 
%            \begin{itemize}
%            \item spécification des type des données
%            \item structuration des données
%            \item contraintes d'intégrité %(de cohérence) sur les données stockées
%            \end{itemize}
%          \item \alert{Interrogations} des données
%          \item \alert{Mise à jour} des données
%          \item Garantie de l'intégrité des données
%          \item Gestion de la concurrence
%          \item Gestion de la sécurité et de la confidentialité
%          \end{itemize}
%    \end{block}


%\end{frame}



\begin{frame}{\insertsubsection}


\begin{block}{Données structurées : le schéma et  Langage de Description de  Données (LDD)}
%    :
    \begin{itemize}
        \item organisation et type des données
        \item \alert{contraintes d'intégrité}
    \end{itemize}
\end{block}

%\begin{alertblock}{Approche orientée données}
%\begin{center}
%      Description unique des données, commune aux différentes applications : \alert{ce n'est pas l'application qui guide la
%          structuration mais les données à représenter}
%\end{center}
%\end{alertblock}


\begin{block}{Langage déclaratif : manipulation de données et Langage de Manipulation de Données (LMD)}
%     :
    \begin{itemize}
    \item Recherche, création,  modification et suppression
    \item On spécifie ce que l'on \alert{veut} faire pas  \alert{comment} le faire
    \end{itemize}
\end{block}
    
\begin{alertblock}{Indépendance logique/physique}
\begin{center}
      \alert{Séparation entre le quoi et le comment} : principe fondateur du modèle relationnel
\end{center}
\end{alertblock}

\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
    
\begin{block}{Interaction avec le SGBD}
      \begin{itemize}
  \item Interpréteur ligne de commandes (e.g., \texttt{sqlite3})
  \item {Interface de développement} (e.g., DBeaver, sqlitebrowser)
  \item Dans une langage de programmation via les bibliothèques
    \begin{itemize}
    \item C, C++, Java, Python, PHP, JavaScript \ldots
    \item e.g., \url{https://docs.python.org/3/library/sqlite3.html}
    \end{itemize}
%  \item Via des environnements \emph{ad hoc} : aide à la formulation de requêtes, formulaires web \ldots
  \end{itemize}
\end{block}

%\begin{alertblock}{La boîte noire SGBD}
%    \alert{Toutes les interactions passent via la couche externe du SGBD}
%\end{alertblock}


\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Modèle relationnel}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{frame}{\insertsubsection}
    \begin{block}{Modèle ensembliste}
        \begin{itemize}
          \item Les objets sont \alert{simples}, atomiques :
            \begin{itemize}
            \item entier, flottants, chaînes de caractères, dates,
            \item mais \alert{pas} de listes, tableaux, structures\ldots
            \item \ldots mais en pratique les SBGDs supportent ces structures
            \end{itemize}
          \item On se dotte des \alert{opérations ensemblistes} usuelles :
            \begin{itemize}
            \item Union ($\cup$), intersection ($\cap$), différence ($-$), produit ($\times$)
            \end{itemize}
          \item On utilise des \alert{relations} (au sens de la théorie des ensembles) pour définir les données et \alert{uniquement} des relations.
%            \begin{itemize}
%            \item Une relation portant entre $n$ ensembles $E_1,\dots,E_n$ est un sous-ensemble du produit cartésien $E_1\times\dots\times E_n$.
%            \end{itemize}
          \end{itemize}
    \end{block}

%\begin{center}
%C'est un modèle tabulaire
%\end{center}
%  
\end{frame}



\begin{frame}[label=:dataset]{Jeu de données \emph{Stanford}}
\small
\begin{columns}
\begin{column}{0.5 \linewidth}
\begin{tabular}{lllr}
      \multicolumn{4}{c}{{$Student$}}\\
      \toprule
      sID & sName & GPA & sizeHS\\
      \midrule
123& Amy& 3,9& 1.000\\
234& Bob& 3,6& 1.500\\
345& Craig& 3,5& 500\\
456& Doris& 3,9& 1.000\\
567& Edward& 2,9& 2.000\\
678& Fay& 3,8& 200\\
789& Gary& 3,4& 800\\
987& Helen& 3,7& 800\\
876& Irene& 3,9& 400\\
765& Jay& 2,9& 1.500\\
654& Amy& 3,9& 1.000\\
543& Craig& 3,4& 2.000\\
      \bottomrule
    \end{tabular}

\end{column}
\begin{column}{0.5 \linewidth}
\begin{tabular}{llr}
      \multicolumn{3}{c}{{$College$}}\\
      \toprule
      cName & state & enrollment\\
      \midrule
Stanford& CA& 15.000\\
Berkeley& CA& 36.000\\
MIT& MA& 10.000\\
Cornell& NY& 21.000\\
      \bottomrule
    \end{tabular}
\end{column}

\end{columns}

\end{frame}


\begin{frame}{Jeu de données \emph{Stanford}}
\footnotesize
\begin{columns}
\begin{column}{0.5 \linewidth}
\begin{tabular}[c]{lllc}
      \multicolumn{4}{c}{{$Apply$}}\\
      \toprule
      sID & cName & major & dec.\\
      \midrule
123& Stanford& CS& Y\\
123& Stanford& EE& N\\
123& Berkeley& CS& Y\\
123& Cornell& EE& Y\\
234& Berkeley& biology& N\\
345& MIT& bioeng.& Y\\
345& Cornell& bioeng.& N\\
345& Cornell& CS& Y\\
345& Cornell& EE& N\\
678& Stanford& history& Y\\
      \bottomrule
    \end{tabular}

\end{column}
\begin{column}{0.5 \linewidth}
\begin{tabular}[c]{llll}
      \multicolumn{4}{c}{{$Apply$}}\\
      \toprule
      sID & cName & major & dec.\\
      \midrule
987& Stanford& CS& Y\\
987& Berkeley& CS& Y\\
876& Stanford& CS& N\\
876& MIT& biology& Y\\
876& MIT& marine bio.& N\\
765& Stanford& history& Y\\
765& Cornell& history& N\\
765& Cornell& psych.& Y\\
543& MIT& CS& N\\
      \bottomrule
    \end{tabular}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}



%    \subsection{Présentation générale}

%\begin{frame}{\insertsubsection}

%%\begin{center}    \alert{\og Introduction au paradigme relationnel \fg (sic.)}\end{center}

%    \begin{alertblock}{Modèle de donnée}
%        Définition (formelle) d'un mode de représentation de l'information
%    \end{alertblock}
%    
%    \begin{block}{Indépendance de la représentation \alert{physique} : simplifier}
%  \begin{itemize}
%  \item l'administration
%  \item l'optimisation
%  \item l'utilisation
%  \end{itemize}
%    \end{block}

%    \begin{center}\alert{Expressivité \& performance}\end{center}
%  
%\end{frame}


%    \subsection{Concepts clefs}




\begin{frame}{Schéma de base de données} 

    %\begin{center}\alert{Le schéma, c'est le moule des données}\end{center}
\begin{block}{Les \alert{attributs}}
        \begin{itemize}
        \item Décrit les données atomiques que l'on veut manipuler, par exemple \texttt{titre}, \texttt{annee}, \texttt{genre}
        \item Les attributs sont (souvent) typés, par exemple \texttt{titre:text}, \texttt{annee:int4}

        \end{itemize}
\end{block}


\begin{block}{Les \alert{relations} (entre les attributs)}
    \begin{itemize}
    \item Représente les liens entre les données atomiques, par exemple \texttt{Student(sID, sName, GPA, sizeHS)}
    \item \alert{Arité} d'une relation: nombre d'attributs de cette       relation
%    \item une \alert{table} est une relation d'un schéma
    \end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Schéma de base de données}
    \begin{itemize}
    \item L'ensemble des relations composent le schéma, comme par exemple \texttt{Student}, \texttt{College} et \texttt{Apply}
    \end{itemize}
\end{block}

\end{frame}



%\begin{frame}{Conception de schéma}
%    
%    \begin{block}{Modélisation relationnelle}
%        \begin{itemize}
%  \item La création est simple une fois toutes les relations déterminées\ldots
%  \item Le choix des relations est \alert{difficile} :
%    \begin{itemize}
%    \item Il détermine les caractéristiques de qualité de la base:  performances, exactitude, exhaustivité, disponibilité des informations
%    \end{itemize}
%  \item Méthodes et outils de conception :
%    \begin{itemize}
%    \item Schéma entités-associations
%    \item Merise
%    \item UML
%    \end{itemize}
%  \end{itemize}
%    \end{block}

%  

%\end{frame}


\begin{frame}{Instances}


\begin{block}{Instances de relations et de bases de données}
\begin{itemize}
  \item     Une \alert{instance d'une relation} $R(A_1,\dots,A_n)$ est un sous-ensemble \alert{fini} du produit cartésien des domaines de ses attributs : un {ensemble} \emph{fini} de \alert{tuples}.% : toute instance de $R$ est incluse dans $D_1\times\dots\times D_n$ où $D_i$ est le domaine (type) de $A_i$.
  
  \item    Une \alert{instance d'une base de données} est un ensemble d'instances, une pour chaque relation du schéma.
  
  
\end{itemize}




\end{block}

\begin{center}
  En pratique, dans les SGBD on  appelle souvent les relations (et leurs instances) des \alert{tables}.
\end{center}
    

\end{frame}


%\begin{frame}{Instances}% \frametitle{Représentation des données par des instances}

%%  \begin{center}\alert{Ce sont les schémas (méta-données) et les instances (données) de relations qui sont stockées.}\end{center}

%%\begin{exampleblock}
%%{\small 
%%$\{\\
%%(\texttt{Alien}, \texttt{1979}, \texttt{Science-fiction})$\\
%%$(\texttt{Vertigo}, \texttt{1958}, \texttt{Suspense})$\\
%%$(\texttt{Volte-face}, \texttt{1997}, \texttt{Thriller})$\\
%%$(\texttt{Pulp fiction}, \texttt{1995}, \texttt{Policier})\\
%%\}$}
%%\end{exampleblock}

%  \begin{center}

%\begin{exampleblock}{Instance de la relation \texttt{Film(titre, annee, genre)}}
%\begin{center}
%Généralement, on donne une représentation tabulaire
%%\tt
%\small
%\begin{tabular}{lll}
%      \multicolumn{3}{c}{$Film$}\\
%      \toprule
%      \textbf{titre}& \textbf{annee}&\textbf{genre}\\
%    \midrule
%      Alien & 1979 & Science-fiction\\
%      Vertigo & 1958 & Suspense\\
%      Volte-face & 1997 & Thriller\\
%      Pulp fiction & 1995 & Policier\\
%      \bottomrule
%    \end{tabular}
%\end{center}
%\end{exampleblock}

%  \end{center}

%\end{frame}



\begin{frame}{Théorie VS pratique}
    
%\begin{block}{En théorie (avec les ensembles)}
%    \begin{itemize}
%        \item $\{x,x\}=\{x\}$
%        \item $\{x,y\}=\{y,x\}$
%    \end{itemize}
%\end{block}

\begin{alertblock}{Dans un modèle ensembliste, théoriquement}
    
  \begin{itemize}
  \item Les valeurs des attributs sont toujours définieset uniques
  \item Pas de doublons ($\{x,x\}=\{x\}$)
  \item L'ordre des tuples n'est pas important ($\{x,y\}=\{y,x\}$)
  \end{itemize}

\end{alertblock}


\begin{alertblock}{En pratique, les choses sont différentes}
     \begin{itemize}
    \item Possibilité de valeur non définie (logique tri-valuée) (\texttt{NULL})
    \item Possibilités de doublons (\texttt{DISTINCT})
    \item Possibilité d'ordonner le résultat des requêtes (\texttt{ORDER BY})

    \end{itemize}   
\end{alertblock}

%\og{} En théorie, ça marche en pratique. En pratique, non\fg{} 

\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Langage SQL -- bases}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%    \subsection{Introduction à SQL}





\begin{frame}{\insertsubsection}% \frametitle{SQL}

    \begin{block}{\alert{Structured Query Language} : plusieurs facettes}
            \begin{itemize}
            \item des opérations de définition de données
            \item des opérations de manipulation de données
            \item et aussi pour la sécurité, les sessions, les transactions, \ldots
            \end{itemize}
    \end{block}

\begin{block}{Standards}
    \begin{itemize}
    \item SQL-2: 1992 (ANSI)
    \item SQL-3: 1999
    \item SQL-2003
    \item SQL-2006
    \item SQL-2008
    \item SQL-2011
    \item SQL-2016
    \end{itemize}
\end{block}


\end{frame}

%\begin{frame}{\insertsubsection}
%    

%\begin{block}{C\oe{}ur standardisé (mais toujorus bien respecté), avec des extensions}
%\small
%\begin{tabular}{lll}
%Source & Nom & Commentaire\\
%\toprule
%ANSI/ISO    &SQL/PSM 	&SQL/Persistent Stored Modules\\
%MySQL 	    &SQL/PSM 	&N'implémente pas tous les opérateurs\\
%IBM DB2	    &SQL PL     &SQL Procedural Language\\
%Microsoft   &T-SQL 	    &Transact-SQL\\
%\alert{Oracle}  	&\alert{PL/SQL} 	&\alert{Procedural Language/SQL}\\
%PostgreSQL 	&PL/pgSQL 	&PostgreSQL SQL\\
%SQLite      &SQL/PSM    &N'implémente pas tous les opérateurs\\
%\bottomrule
%\end{tabular}
%\end{block}


%    \begin{alertblock}{La famille des SQLs}
%        \begin{itemize}
%            \item Déclarer des requêtes de haut-niveau (c.f. algèbre)
%            \item Des variations sur les aspects techniques (e.g., typage)
%            \item De nombreuses extensions $+$ ou $-$ standards
%        \end{itemize}
%    \end{alertblock}

%\end{frame}


%\begin{frame}{\insertsubsection}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}

\begin{center}
  Strutcture générale d'une requête SQL simple
\end{center}

\begin{lstlisting}
    SELECT (DISTINCT) att1, att2...
    FROM MaTable1 (JOIN) MaTable2...
    WHERE conditions ...
    GROUP BY ...
    ORDER BY att1 (DESC/ASC), att2 (DESC/ASC)... 
\end{lstlisting}
\end{frame}





%%\begin{alertblock}{Déclarer $\neq$ calculer}
%%    \begin{itemize}
%%        \item Facile/difficile à déclarer en SQL
%%        \item Facile/difficile à calculer par le SGBD
%%    \end{itemize}
%%    \begin{center}\alert{Sont des notions différentes}\end{center}
%%\end{alertblock}
%\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section{Interrogation de données}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
%    
%\begin{lstlisting}

%\end{lstlisting}

%\end{frame}

    \subsection{SELECT}


\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
\begin{exampleblock}{Prototype}
\begin{lstlisting}
    SELECT att1,att2...
    FROM MaTable;
\end{lstlisting}
\end{exampleblock}

\begin{block}{\texttt{SELECT} : la projection}
    \begin{itemize}
    \item Récupérer les valeurs de \texttt{MaTable} en \alert{ne gardant que} les attributs \texttt{att1,att2\ldots}
%    \item En \alert{algèbre relationnelle} :  $\pi_{att_1, att_2,\dots}(MaTable)$
        \item On peut remplacer  \texttt{att1,att2\ldots} par \texttt{*} pour utiliser \alert{tous les attributs}
        \item Le point virgule \texttt{;} est utilisé pour marquer la fin des commandes SQL ($\dagger$)
%        \item Un \emph{script SQL} : une succession de commandes
  \end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
    \begin{exampleblock}{Noms et moyennes des étudiants}
    \begin{lstlisting}
        SELECT sName, GPA
        FROM Student;
    \end{lstlisting}
%    $$\pi_{sName, GPA}(Student)$$
    \end{exampleblock}


    \begin{exampleblock}{L'intégralité des étudiants}
    \begin{lstlisting}
        SELECT *
        FROM Student;
    \end{lstlisting}
%    $$\pi_{sID, sName, GPA, sizeHS}(Student) \text{ ou simplement } Student$$ 
    \end{exampleblock}


\end{frame}

    \subsection{WHERE}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
\begin{exampleblock}{Prototype}
\begin{lstlisting}
    SELECT att1,att2...
    FROM MaTable
    WHERE condition;
\end{lstlisting}
\end{exampleblock}

\begin{block}{\texttt{WHERE} : la sélection}
  \begin{itemize}
  \item La clause \texttt{WHERE} spécifie les lignes \alert{à sélectionner} grâce à la  condition
%  \item En \alert{algèbre relationnelle} :  $\pi_{att_1, att_2\dots}(\sigma_{condition}(MaTable))$
  \item Spécification des conditions :
        \begin{itemize}
            \item Opérateurs booleéns, fonctions, prédicats %(cf. $\sigma$)
            \item \alert{Nombreuses primitives} fournies par les SGBDs
        \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}% \frametitle{Conditions du WHERE}

\begin{block}{Expression des conditions}
  \begin{itemize}
  \item \alert{Comparaisons} (\texttt{{=}, {!=}, {<}, {<=}, {>}, {>=}})
  \item Entre un attribut et une constante ou un autre attribut
  \item Différents types de données pour les constantes :
    \begin{itemize}
    \item nombres: \texttt{1}, \texttt{1980}, \texttt{1.5}
    \item chaînes de caractères: \texttt{'Martin'}, \texttt{'directeur'}
    \item dates: \texttt{'1980-06-18'}
    \end{itemize}
    \item \alert{Le formattage des date peut varier d'un SGBD à l'autre}
  \end{itemize}

\end{block}

\begin{block}{Combinaison d'expressions}
      \begin{itemize}
      \item Le \og{} et \fg{} logique ($\wedge$) : \texttt{AND}
      \item le \og{} ou \fg{} logique ($\vee$) : \texttt{OR}
      \item le \og{} non \fg{}logique  ($\neg$) : \texttt{NOT}
      \end{itemize}
\end{block}




\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
    \begin{exampleblock}{Exemple}%{Noms des étudiants avec plus de 3,6 de moyenne}
    \begin{lstlisting}
        SELECT sName
        FROM Student
        WHERE GPA > 3.6; 
    \end{lstlisting}
%    $$\pi_{sName, GPA}(\sigma_{GPA>3.6}(Student))$$
    \end{exampleblock}


    \begin{exampleblock}{Exemple}%{Noms et moyennes des étudiants avec plus de 3,6 de moyenne ou moins de 2,9}
    \begin{lstlisting}
        SELECT sName, GPA
        FROM Student
        WHERE GPA > 3.6 or GPA < 2.9; 
    \end{lstlisting}
%    $$\pi_{sName, GPA}(\sigma_{(GPA>3.6 \vee GPA < 2.9)}(Student))$$
    \end{exampleblock}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
\begin{block}{Opérateur \texttt{IN}}
    \begin{itemize}
        \item Syntaxe : \emph{attribut} \texttt{IN} \emph{liste de valeurs}
        \item Permet d'éviter une répétition de \texttt{OR}
    \end{itemize}
\end{block}


\begin{exampleblock}{Exemple}
\begin{lstlisting}
    SELECT cName, state
    FROM College
    WHERE state IN ('CA', 'NY', 'WY');
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
    SELECT cName, state
    FROM College
    WHERE state = 'CA' OR state = 'NY' OR state = 'WY';
\end{lstlisting}
    
\end{exampleblock}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
\begin{block}{Opérateur \texttt{BETWEEN}}
    \begin{itemize}
        \item Syntaxe : \emph{attribut} \texttt{BETWEEN} \emph{mininum} \texttt{AND} \emph{maximum}
        \item Sucre pour les conditions de la forme $l \leq x \leq u$
    \end{itemize}
\end{block}


\begin{exampleblock}{Exemple}
\begin{lstlisting}
    SELECT sName, GPA
    FROM Student
    WHERE GPA BETWEEN 2.0 AND 3.0;
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
    SELECT sName, GPA
    FROM Student
    WHERE GPA >= 2.0 AND GPA <= 3.0; 
\end{lstlisting}
    
\end{exampleblock}
\end{frame}



  \subsection{FROM}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
\begin{exampleblock}{Prototype}
\begin{lstlisting}
    SELECT att1,att2...
    FROM MaTable1, MaTable2, MaTable3...
    WHERE condition;
\end{lstlisting}
\end{exampleblock}

\begin{block}{\texttt{FROM} : le produit cartésien et la \alert{jointure}}
  \begin{itemize}
  \item Il est possible d'utiliser plusieurs tables dans une requête
  \item Cela correspond à effectuer un \alert{produit cartésien} entre les différentes tables
  \item Si un attribut \alert{est présent dans plusieurs tables}, on doit l'écrire \texttt{nom\_table.att}
  \end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
    \begin{exampleblock}{Exemple}
    \begin{lstlisting}
        SELECT sName, cName
        FROM Student, College
        WHERE Student.sizeHS >= 2000;
    \end{lstlisting}
%    $$\pi_{sName, cName}(\sigma_{sizeHS>2000}(Student \times College))$$



    \end{exampleblock}
\begin{columns}
\small
\begin{column}[c]{0.5 \linewidth}
\begin{center}\begin{tabular}[c]{ll}
      %\multicolumn{2}{c}{{$\pi_{sName, cName}(\sigma_{sizeHS>3.6}(Student \times College))$}}\\
      %\toprule
      sName & cName\\
      \midrule
Edward& Stanford\\
Edward& Berkeley\\
Edward& MIT\\
Edward& Cornell\\
      \bottomrule
    \end{tabular}\end{center}
\end{column}
\begin{column}[c]{0.5 \linewidth}
\begin{center}\begin{tabular}[c]{ll}
      %\multicolumn{2}{c}{{$\pi_{sName, cName}(\sigma_{sizeHS>3.6}(Student \times College))$}}\\
      %\toprule
      sName & cName\\
      \midrule
Craig& Stanford\\
Craig& Berkeley\\
Craig& MIT\\
Craig& Cornell\\
      \bottomrule
    \end{tabular}\end{center}
\end{column}
\end{columns}

%$$\{Edward, Craig\}\times \{Stanford, Berkeley, MIT, Cornell\}$$



\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}

\begin{center}
  La jointure, une des opérations \alert{fondamentales}
\end{center}

\begin{block}{Traduction de la jointure}
  \begin{itemize}
  \item La jointure (de deux relations) est le sous-ensemble du produit cartésien des relations dont on ne garde \emph{que} les tuples qui satisfont la \emph{condition de jointure}
  \item La jointure est dite \emph{naturelle}, si \alert{la condition est l'égalité entre les attributs communs}
  \item Plusieurs façon de la traduire en SQL
  \begin{itemize}
  \item Soit on utilise la clause \texttt{WHERE} pour la \emph{condition de jointure} %l'égalité $R \Join S = \sigma_{R.a_0 = S.a_0 \wedge \ldots \wedge R.a_n = S.a_n}(R \times S)$ où $\{a_0, \ldots, a_n\}$ est l'ensemble des attributs communs à $R$ et $S$
  \item Soit on utilise la clause \texttt{JOIN} et ses variantes (\texttt{INNER}, \texttt{NATURAL}, \texttt{LEFT OUTER}, \texttt{RIGHT OUTER}, \texttt{FULL OUTER})
  \end{itemize}

  \end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
\begin{exampleblock}{Exemple : toutes les écritures sont logiquement équivalentes}
\begin{lstlisting}
  -- avec produit cartesien et selection
  SELECT sName, cName
  FROM Student, Apply
  WHERE Student.sID = Apply.sID;

  -- avec condition de jointure explicite dans le from
  SELECT sName, cName
  FROM Student JOIN Apply ON Student.sID = Apply.sID;
  
  -- avec la syntaxe de la jointure naturelle
  SELECT sName, cName
  FROM Student NATURAL JOIN Apply;
  
  -- avec USING pour les attributs sur lesquels tester =
  SELECT sName, cName
  FROM Student JOIN Apply USING (sID);
\end{lstlisting}
\end{exampleblock}

%\begin{center}\alert{Noter la désambiguisation des attributs !}\end{center}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
\begin{block}{Renommage}
  \begin{itemize}
  \item Indication des renommage dans le \texttt{FROM}
  %\item Les anciens noms indiqués dans le \texttt{FROM} ne peuvent pas être utilisés  dans les autres parties de la requête
  \item Indispensable lorsque l'on veut effectuer des jointures ou des produits cartésiens d'une table \alert{avec elle-même}
  \end{itemize}
\end{block}


\begin{exampleblock}{Exemple}
\begin{lstlisting}
SELECT Student.sID, sName, GPA, Apply.cName, enrollment
FROM Student, College, Apply
WHERE Apply.sID = Student.sID and Apply.cName = College.cName;

-- equivalent mais avec renommage des relations
SELECT S.sID, S.sName, S.GPA, A.cName, C.enrollment
FROM Student S, College C, Apply A
WHERE A.sID = S.sID and A.cName = C.cName;
\end{lstlisting}
\end{exampleblock}


\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}

\begin{exampleblock}{Exemple d'auto-jointure}
\begin{lstlisting}
SELECT S1.sID, S1.sName, S1.GPA, S2.sID, S2.sName, S2.GPA
FROM Student S1, Student S2
WHERE S1.GPA = S2.GPA;
\end{lstlisting}
\end{exampleblock}

{\small
\begin{tabular}[c]{llllll}
      %\multicolumn{2}{c}{{$\pi_{sName, cName}(\sigma_{sizeHS>3.6}(Student \times College))$}}\\
      %\toprule
      S1.sID & S1.sName & S1.GPA & S2.sID&  S2.sName& S2.GPA\\
      \toprule
654	&Amy	&3,9	&123	&Amy	&3,9\\
876	&Irene	&3,9	&123	&Amy	&3,9\\
456	&Doris	&3,9	&123	&Amy	&3,9\\
\alert{123}	&Amy	&3,9	&\alert{123}	&Amy	&3,9\\
234	&Bob	&3,6	&234	&Bob	&3,6\\
\multicolumn{6}{c}{\ldots}\\
      \bottomrule
    \end{tabular}
}


\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section{Opérateurs spécifiques}%\label{sec:label}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

    \subsection{DISTINCT}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}

\begin{block}{DISTINCT = suppression des doublons}
    \begin{itemize}
        \item Permet d'\emph{éliminer les doublons} dans le  résultat
        \item Permet de se rapprocher du comportement théorique
        \item Très (trop ?) utilisé en pratique :
        \item \alert{les doublons peuvent avoir du sens !}
    \end{itemize}
\end{block}

\begin{exampleblock}{Exemple}
\begin{lstlisting}
    SELECT DISTINCT College.state
    FROM College
    WHERE  enrollment > 15000;
\end{lstlisting}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}

\begin{exampleblock}{Exemple}
\emph{Donner (seulement) les noms des étudiants qui ont entre 3,4 et 3,5 de moyenne}
\begin{lstlisting}
    SELECT Student.sName
    FROM Student
    WHERE  GPA BETWEEN 3.4 AND 3.5;

    SELECT DISTINCT Student.sName
    FROM Student
    WHERE  GPA BETWEEN 3.4 AND 3.5;
\end{lstlisting}
\end{exampleblock}

\begin{center} les  \alert{noms distincts}  des étudiants\\$\neq$\\ les noms des \alert{étudiants distincts} \ldots\end{center}

\end{frame}


    \subsection{ORDER BY}


\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
\begin{exampleblock}{Prototype}
\begin{lstlisting}
    SELECT att1,att2...
    FROM MaTable1, MaTable2...
    WHERE condition
    ORDER BY att1, att2... ASC
\end{lstlisting}
\end{exampleblock}

\begin{block}{ORDER BY = tri selon}

\begin{itemize}
  %\item Très utilisé en pratique
  \item Trie du résultat selon \alert{l'ordre lexicographique} ($\dagger$)% des attributs
  \item Dans un \texttt{ORDER BY} on peut préciser :
    \begin{itemize}
        \item \texttt{ASC} (par défaut) pour indiquer un ordre \alert{croissant}
        \item \texttt{DESC}  pour indiquer un ordre \alert{décroissant}
    \end{itemize}
    \item Lors de l'utilisation d'opérateurs ensemblistes, \texttt{ORDER BY} doit être sur la \alert{deuxième requête}
  \end{itemize}
\end{block}
\end{frame}



    \subsection{IS (NOT) NULL}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
\begin{exampleblock}{Prototype}
\begin{lstlisting}
    SELECT att1,att2...
    FROM MaTable1, MaTable2...
    WHERE IS (NOT) NULL att2
    ORDER BY att1, att2... ASC
\end{lstlisting}
\end{exampleblock}

\begin{block}{IS (NOT) NULL = tester si (non) défini}

\begin{itemize}
  \item Les valeurs non définies sont représentées par \texttt{NULL}.
  \item On peut tester si une valeur n'est pas définie grâce à la condition \texttt{IS NULL} (ou au contraire \texttt{IS NOT NULL})
  \item Très (trop ?) utilisé en pratique \ldots
  \item \ldots \alert{Attention} aux choix concernants \texttt{NULL} et à l'intuition
  \end{itemize}
\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}


\begin{lstlisting}
INSERT INTO Student VALUES (432, 'Kevin', null, 1500);
INSERT INTO Student VALUES (321, 'Lori', null, 2500);
\end{lstlisting}

\begin{exampleblock}{Quel est le résultat de cette requête ?}
\begin{lstlisting}
SELECT sID, sName, GPA
SELECT Student
WHERE GPA > 3.5 or GPA <= 3.5;
\end{lstlisting}
\end{exampleblock}

\begin{exampleblock}{Et de celle-ci?}
\begin{lstlisting}
SELECT sID, sName
FROM Student;
\end{lstlisting}
\end{exampleblock}

%\begin{center}\alert{Attention à l'évaluation des attributs en présence de NULL !}\end{center}
\begin{center}\alert{Attention à l'évaluation des attributs en présence de NULL !}\end{center}

\end{frame}





        \subsection{GROUP BY}


\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
\begin{exampleblock}{Prototype}
\begin{lstlisting}
    SELECT att1, att2...
    FROM MaTable1, MaTable2
    WHERE conditions
    GROUP BY attk,attl...
    ORDER BY atti,attj... ASC
\end{lstlisting}
\end{exampleblock}

    \begin{block}{\texttt{GROUP BY} = regroupement de tuples}
        \begin{itemize}
            \item Indique de procéder à une \alert{répartition du résultat en groupes} de n-uplets;
            \item Deux n-uplets sont dans un groupe s'il ont \alert{mêmes valeurs} sur les attributs \texttt{attk,attl...} \ldots
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}

\begin{center}\alert{La requête renvoie un seul n-uplet \alert{par groupe}}\end{center}


\begin{block}{Restrictions sur \texttt{SELECT} et \texttt{ORDER BY}}
    Le \texttt{SELECT} et le \texttt{ORDER BY} ne peuvent utiliser \alert{que des attributs présents} dans le \texttt{GROUP BY} :
    \begin{itemize}
    \item \alert{Dans un groupe}, la valeur pour les attributs du \texttt{GROUP BY} \alert{est fixe}, on peut donc l'utiliser.
    \item En revanche, la valeur pour les autres attributs \alert{peut varier}, ce qui rend leur utilisation impossible sans fonction d'agrégation
    \end{itemize}

\end{block}

\end{frame}


\begin{frame}{\texttt{GROUP BY cname, major}}%{\insertsubsection}
\footnotesize
\begin{columns}
\begin{column}{0.5 \linewidth}
\begin{tabular}[c]{lllc}
      \multicolumn{4}{c}{{$Apply$}}\\
      \toprule
      sID & cName & major & dec.\\
      \midrule
123& Stanford& CS& Y\\
987& Stanford& CS& Y\\
876& Stanford& CS& N\\
      \midrule
123& Stanford& EE& N\\
      \midrule
765& Stanford& history& Y\\
678& Stanford& history& Y\\
      \midrule
234& Berkeley& biology& N\\
      \midrule
123& Berkeley& CS& Y\\
987& Berkeley& CS& Y\\
      \midrule
345& MIT& bioeng.& Y\\

      \bottomrule
    \end{tabular}

\end{column}
\begin{column}{0.5 \linewidth}
\begin{tabular}[c]{llll}
      \multicolumn{4}{c}{{$Apply$}}\\
      \toprule
      sID & cName & major & dec.\\
      \midrule
876& MIT& biology& Y\\
      \midrule
543& MIT& CS& N\\
      \midrule
876& MIT& marine bio.& N\\
      \midrule

345& Cornell& bioeng.& N\\
      \midrule
345& Cornell& CS& Y\\
      \midrule
345& Cornell& EE& N\\
123& Cornell& EE& Y\\
      \midrule
765& Cornell& history& N\\
      \midrule
765& Cornell& psych.& Y\\
      \bottomrule
    \end{tabular}


\end{column}

\end{columns}

\end{frame}





%        \subsection{Fonctions d'agrégation}

\begin{frame}{\insertsubsection}
\begin{block}{Fonctions d'agrégation}
    \begin{itemize}
  %\item Fonctions agissant sur un ensemble de valeurs atomiques.
  \item Utilisées dans le \texttt{SELECT} et dans le \texttt{ORDER BY}
  \item Utilisables en conjonction avec un \texttt{GROUP BY}
  \item Combine les  attributs \alert{qui ne font pas partie} du \texttt{GROUP BY}
  \item Par exemple, \texttt{AVG(e)} donne la moyenne de l'expression \texttt{e} pour le groupe considéré
  \end{itemize} 
\end{block}

\begin{alertblock}{Attention}
On ne peut \alert{pas} les utiliser dans le \texttt{WHERE}, car le \texttt{WHERE} a lieu \alert{avant} regroupement (cf. clause \texttt{HAVING})
\end{alertblock}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
\begin{exampleblock}{Exemple}
\begin{lstlisting}
SELECT cName, Round(avg(GPA),1) AS Avg
FROM Student NATURAL JOIN Apply
GROUP BY cName;
\end{lstlisting}

\begin{center}
\begin{tabular}[c]{lr}
      cName & Avg\\
      \toprule
Stanford&	\alert{3,7}\\
Cornell	&   \alert{3,4}\\
Berkeley&	\alert{3,7}\\
MIT &	    \alert{3,7}\\
\bottomrule
\end{tabular}\end{center}

\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
\begin{block}{Catalogue des fonctions d'agrégations standard}
      \begin{itemize}
  \item \texttt{COUNT(e)}: le nombre d'occurrences de \texttt{e}
    \begin{itemize}
    \item les n-uplets où \texttt{e} vaut \texttt{NULL} \alert{ne sont pas comptés}
    \item \texttt{*} compte le nombre de n-uplets \alert{du groupe}.
    \end{itemize}
  \item \texttt{MAX(e)}: La valeur maximale de \texttt{e}
  \item \texttt{MIN(e)}: La valeur minimale de \texttt{e}
  \item \texttt{SUM(e)}: La somme des valeurs de \texttt{e} 
  \item \texttt{AVG(e)}: La moyenne de l'évaluation de \texttt{e}
%  \item \texttt{STDDEV(e)}: L'écart-type de \texttt{e}
%  \item \texttt{VARIANCE(e)}: La variance de \texttt{e}
  \end{itemize}

\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
\begin{alertblock}{Mot clef \texttt{DISTINCT}}
     
  \begin{itemize}
    \item L'expression \texttt{e} peut être précédée du mot clé \texttt{DISTINCT} pour \alert{éliminer les doublons}
  \item \alert{Important} pour \texttt{COUNT}, \texttt{SUM}, \texttt{AVG}, \texttt{STDDEV} et \texttt{VARIANCE}.
  \end{itemize}
\end{alertblock}

\begin{exampleblock}{Exemple : quelle différence de sens ?}
\begin{lstlisting}
SELECT cName, COUNT (Major)
FROM Apply
GROUP BY cName;

SELECT cName, COUNT (DISTINCT Major)
FROM Apply
GROUP BY cName;
\end{lstlisting}
\end{exampleblock}

%\begin{center}\alert{Quel est le sens de chaque version ?}\end{center}

\end{frame}


%\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
% 
%\begin{exampleblock}{Le meilleur candidat de chaque établissement}
%\begin{lstlisting} 
%SELECT DISTINCT cName, sName, GPA
%FROM Apply NATURAL JOIN Student
%WHERE (cName, GPA) IN (SELECT cName, MAX(GPA*(sizeHS/1000.0))
%                     FROM Apply NATURAL JOIN Student
%                     GROUP BY cName);
%\end{lstlisting}
%\end{exampleblock}

%\begin{center}\alert{Utilisation d'une requête imbriquée pour accéder à \texttt{sName}}\end{center}

%   
%%SELECT DISTINCT cName, sName, S.sGPA
%%FROM Apply NATURAL JOIN (SELECT sID, sName, (GPA*(sizeHS/1000.0)) AS sGPA
%%                         FROM STUDENT) S
%%WHERE (cName, S.sGPA) IN (SELECT cName, MAX(sGPA)
%%                     FROM Apply NATURAL JOIN (SELECT sID, sName, (GPA*(sizeHS/1000.0)) AS sGPA
%%                                              FROM STUDENT) S
%%                     GROUP BY cName);

%\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
    \begin{block}{Fonction d'agrégation sans \texttt{GROUP BY}}
        \begin{itemize}
    \item Provoque la création d'un groupe englobant \alert{tous} les n-uplets sélectionnés.
    \item Le \texttt{SELECT} ne peut alors contenir \alert{que} des fonctions d'agrégation.
    \item Utile pour obtenir des informations sur \alert{l'ensemble} des lignes sélectionnées.
        \end{itemize}
    \end{block}


\begin{exampleblock}{Exemple}
\begin{lstlisting} 
SELECT AVG(GPA)
FROM Apply NATURAL JOIN Student
WHERE Major = 'CS';
\end{lstlisting}
\end{exampleblock}

\end{frame}

%    \subsection{Attribut rownum}

%\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}


%\begin{exampleblock}{Limiter le résultat d'une requête}
%\begin{lstlisting}
%SELECT *
%FROM (  SELECT att1, att2... 
%        FROM MaTable1, MaTable2...
%        WHERE ...
%        ORDER BY att1, att2 DESC) 
%WHERE rownum < n;
%\end{lstlisting}
%\end{exampleblock}

%\begin{block}{rownum = numéro d'ordre des tuples du résultat}

%\begin{itemize}
%  \item \texttt{rownum} est un pseudo-attribut
%  %\item Le seul prédicat disponible est \texttt{rownum < n}
%  \item Utilisable pour limiter le nombre de résultats d'une requête
%  \item On \alert{imbrique} des requêtes pour avoir le résultat de la première
%  \end{itemize}
%\end{block}


%\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Fonctions}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\begin{frame}{\insertsection}
%    \begin{center}\alert{\Large Attention !}\end{center}

%\begin{alertblock}{Partie dépendante du système}
%    \begin{itemize}
%        \item Variations entre SGBDs
%        \item Variations selon les versions d'un SGBD
%%        \item Expertises, pratiques spécifiques
%        %\item Attention portée ici sur Oracle 11g
%    \end{itemize}
%\end{alertblock}
%\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
%\begin{center}\alert{Possibilité d'utiliser des }\end{center}

    \begin{block}{Expressions plus complexes que les simples attributs}
       \begin{itemize}
  \item Fonctions et expressions \alert{numériques}
  \item Fonctions sur les \alert{chaînes de caractères}
  \item Fonctions sur les \alert{dates}
  \item Fonctions de \alert{conversion}
  \end{itemize}   
    \end{block}


\begin{block}{Expression utilisables}
\begin{itemize}
  \item Dans le \texttt{SELECT} : calcul sur les valeurs, définition d'attributs (l'expression sert de nom pour l'attribut) ($\dagger$)
  \item Dans le \texttt{WHERE} : permet d'exprimer des conditions
  \item Dans le \texttt{ORDER BY} : possible de trier les lignes selon des valeur complexes

  \end{itemize}
    
\end{block} 

\begin{center}
  Il y a une partie standardisée dans SQL, mais beaucoup de différences entre les SGBD.
  
  \alert{Consulter la documentation du SGBD utilisé !}
\end{center}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}

    \begin{alertblock}{Opérateur \texttt{chaine LIKE pattern}}
        \begin{itemize}
            \item Opérateur de \emph{pattern-matching}, où le motif utilise :
            \begin{itemize}
            \item \alert{Un} caractère arbitraire (\texttt{\_})
            \item \alert{Des} caractères arbitraires (\texttt{\%})
            \end{itemize}
            %\item Usage \texttt{chaine LIKE pattern}
        \end{itemize}
    \end{alertblock}

\begin{exampleblock}{Exemple}
    \begin{lstlisting}
    SELECT sID, sName
    FROM Student
    WHERE sName LIKE '%ar%';
    \end{lstlisting}    
\end{exampleblock}

\begin{center}\alert{Quel est le résultat de la requête ?} \hyperlink{:dataset}{\beamergotobutton{Jeu de données}}\\\alert{Comment rendre la requête insensible à la casse ?} \end{center}

\end{frame}





    \subsection{Opérateurs ensemblistes}\label{sec:sub:label}

\begin{frame}{\insertsubsection}

\begin{block}{Traduction SQL}
    \begin{itemize}
    \item $\cup$: \texttt{UNION}
    \item $\cap$: \texttt{INTERSECT}
    \item $\setminus$: \texttt{MINUS}
    \end{itemize}
    
\end{block}

\begin{block}{Effets}
    \begin{itemize}
  \item Permettent de combiner les résultats de plusieurs \texttt{SELECT}
  \item Pas de doublons : utiliser \texttt{UNION ALL} pour les obtenir %(DISTINCT implicite)
  \item Les \texttt{SELECT} doivent contenir le même \alert{nombre d'attributs, de types compatibles}
  \item Les noms des attributs sont ceux du \alert{premier} \texttt{SELECT}
  %\item Seule la deuxième requête peut contenir un order by  
  \end{itemize}
\end{block} 


\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
%\small
\begin{exampleblock}{Exemple}
\begin{lstlisting}
SELECT sID FROM Apply WHERE major = 'CS'
UNION
SELECT sID FROM Apply WHERE major = 'EE';
\end{lstlisting}
%$$\{123,345,543,876,987\}$$
\begin{lstlisting}
SELECT sID FROM Apply WHERE major = 'CS'
MINUS
SELECT sID FROM Apply WHERE major = 'EE';
\end{lstlisting}
%$$\{543,876,987\}$$
\begin{lstlisting}
SELECT sID FROM Apply WHERE major = 'CS'
INTERSECT
SELECT sID FROM Apply WHERE major = 'EE';
\end{lstlisting}
%$$\{123,345\}$$
\end{exampleblock}

\hyperlink{:dataset}{\beamergotobutton{Jeu de données}}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Conclusion}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\begin{frame}{\insertsection}

\begin{alertblock}{Le modèle relationnel}
    \begin{itemize}
        \item Séparation \alert{physique VS logique}
        \item Aspect \alert{déclaratif} (le quoi, pas de comment)
        \item Paradigme \alert{\og tout est relation \fg}
        \item Le SGBD assure les fonctions essentielles (et un peu plus)
    \end{itemize}
\end{alertblock}
        



\end{frame}


\begin{frame}{\insertsection}
    
\begin{alertblock}{Toute l'expressivité de SQL}
\begin{itemize}
    \item Opérateurs de l'algèbre relationnelle\\ \texttt{SELECT, FROM, WHERE, UNION, MINUS} \ldots
    \item Fonctionnalités non algébriques\\\texttt{DISTINCT, ORDER BY, NULL}
    \item Fonctions\\ \texttt{LIKE, UPPER, TO\_DATE}, arithmétique de dates\ldots
    \item Requêtes imbriquées\\ \texttt{IN, ALL, ANY, EXISTS}
    \item Agrégation de données\\ \texttt{GROUP BY, HAVING, COUNT} \ldots

\end{itemize}
    
\end{alertblock}

\end{frame}

%\begin{frame}{\insertsection}
%    
%%\begin{alertblock}{Réquêtes hiérarchiques}
%%    \begin{itemize}
%%        \item Très dépendant du SGBD (ici Oracle)
%%        \item \texttt{CONNECT BY}, \texttt{START WITH}, \texttt{LEVEL}
%%    \end{itemize}
%%\end{alertblock}


%\begin{alertblock}{Quelques pièges à éviter}
%    \begin{itemize}
%        \item Usage de \texttt{DISTINCT}
%        \item Evaluation de \texttt{NULL} dans les conditions, les agrégats
%        \item Accès aux attributs du \texttt{GROUP BY}
%        \item Conditions \texttt{HAVING} versus \texttt{WHERE} pour les agrégats
%    \end{itemize}
%\end{alertblock}


%\begin{center}\alert{Attention à la mauvaise intuition sur un jeu de donnée spécifique (exemple : attributs uniques) !}\end{center}


%\end{frame}




\end{document}


